\section*{Remerciements}
\thispagestyle{empty}
\paragraph{}
Je tiens d'abord à remercier l'ensemble des membres de Nomadic Labs pour leur accueil chaleureux. Travailler avec eux fut une expérience très enrichissante, aussi bien humainement que professionnellement.\\

\paragraph{}
J'adresse en particulier mes remerciements à l'équipe qui m'a suivi pendant mon stage dont Julien TESSON, Ilias GARNIER et Mathias BOURGOIN. C'est grâce à leurs conseils et leur expérience que j'ai pu progresser et acquérir de nouvelles compétences. \\

\paragraph{}
Je tiens également à remercier mes collègues stagiaires pour leur sympathie et l'aide qu'ils ont pu m'apporter.

~

\newpage
\setcounter{page}{1}
\section{Introduction}
\label{sec:Introduction}


\subsection{Tezos}

\begin{wrapfigure}{L}{0.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{images/tezos.png}
\end{wrapfigure}
 
\paragraph{}
\subparagraph{}
\textit{Tezos} est la \textit{blockchain} associée à la cryptomonnaie du même nom.\\
Le principe d'une blockchain est de créer un consensus entre les utilisateur d'un logiciel ou un ensemble de logiciels massivement distribués et décentralisés. Le réseau de la blockchain est constituée de noeuds, représentant les utilisateurs effectuant des transactions de jetons. L'algorithme de consensus permet la validation ou non de transactions.
\subparagraph{}
Contrairement à des blockchain comme \textit{Bitcoin} ou \textit{Etherum} qui reposent sur la preuve de travail, l'algorithme de consensus de \textit{Tezos} repose sur la preuve d'enjeu. Ici c'est le nombre de jetons dont dispose l'utilisateur qui détermine sa participation à l'ajout de blocs.

   

\begin{wrapfigure}{L}{0.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{images/Logo_nl.png}
\end{wrapfigure}
 
\paragraph{}
\subparagraph{}
\textit{Nomadic labs} est une entreprise contribuant au développement de \textit{Tezos}. Elle se concentre en particulier sur la partie recherche et développement en lui faisant notamment profiter de ses compétences en théorie du langage, les systèmes distribués et la vérification logicielle.
\subparagraph{}
Les locaux de l'entreprise sont situés à Paris. Cependant l'entreprise, déjà habituée au travail collaboratif à distance, dispose d'infrastructures adaptées au télétravail et l'encadrement de stagiaire, essentielles au bon déroulement de ce stage dans la situation sanitaire. 


~
\subsection{Objectifs du stage}
\paragraph{}
L'objectif du stage est de développer, en OCaml, un outil permettant de visualiser des traces d'exécutions sur les noeuds du réseau de \textit{Tezos}.\\
Nous réaliserons dans un premier temps un prototype de l'outil, en veillant à ce que celui-ci soit suffisamment modulaire pour être aisément branchable sur les noeuds actifs de \textit{Tezos}.\\


~
